**3578. – Ophrys tenthredinifera** Willd. (O. GRANDIFLORA Ten.). – Plante vivace de 15-30 cm, glabre, à tubercules ovoïdes ; feuilles oblongues ; bractées dépassant l'ovaire ; fleurs 3-6, en épi court ; divisions extérieures roses, oblongues, étalées, les 2 intérieures 3-4 fois plus courtes, triangulaires, purpurines, poilues ; //labelle plus long que les divisions extérieures, obovale en coin, //brun jaunâtre velouté, //muni à la base de 2 gibbosités coniques, élargi et subtrilobé au sommet échancré et à appendice en forme de dent repliée en dessus ; gynostème obtus et sans bec. //
Côteaux arides du littoral méditerranéen : Pyrénées-Orientales, Hérault, Alpes-Maritimes ; Corse. – Région méditerranéenne. = Mars-mai.